\documentclass[a4paper,12pt]{exam}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{array}
\usepackage{amsfonts}
\date{\today}


\newcommand{\fw}[1]{\fullwidth{#1}}
\newcommand{\ud}{\mathrm{d}}
\newcommand{\attention}{ \mbox{\textcolor{red}{\boldmath{$\bigtriangleup$}}}\raisebox{0.1em}{\hspace{-.63em}\begin{scriptsize}!~~\end{scriptsize} }}
\pagestyle{head}

\begin{document}
\header{\small GLEE601}{}{\small 2015}
\begin{center}
\begin{Large}\textbf{TP\\Systèmes échantillonés}\end{Large}
\end{center}


\section{Exercice 1}
Soit le système linéaire défini par la fonction de transfert suivante:
$$G(p) = \frac{2p+1}{p^2+2p+1}$$
\begin{questions}
\question A l'aide de Matlab, discrétiser la fonction de transfert G(p) avec une période d'échantillonnage $T_e=0.1s$ en utilisant la fonction \textbf{c2d}. On appellera Gd(z) la fonction G(p) discrétisée.
\question Visualiser sur la même figure les réponses indicielles de G(p) et Gd(z). Conclure.
\end{questions}


\section{Exercice 2}
Soit la fonction de transfert échantillonnée suivante:
$$Hd(z) = \frac{0.047z+0.046}{z^2-1.81z+0.9}$$
\begin{questions}
\question Utiliser la fonction \textbf{tf} pour écrire Hd.
\question Utiliser la fonction \textbf{zpk} pour écrire Hd. 
\question Visualiser les pôles et les zéros de Hd en utilisant la fonction \textbf{pzmap}.
\question Retrouver les pôles de Hd avec la fonction \textbf{pole}.
\end{questions}

\section{Exercice 3 - Stabilité}
Soit la fonction de transfert échantillonnée suivante:
$$H(z) = \frac{K}{(z-0.4)(z-0.8)}$$
\begin{questions}
\question Quelle est la condition de stabilité d'un système échantillonné linéaire?
\question Conclure sur la stabilité de H.
\question On intègre H dans une boucle fermée à retour unitaire. Calculer la nouvelle fonction de transfert Hb.
\question Retrouver le résultat précédent en utilisant l'instruction \textbf{feedback}.
\question Localiser les pôles de H pour K=0.67 et K=0.68 en utilisant \textbf{rltool}.
\question Donner alors la condition de stabilité.
\question Observer les réponses indicielles dans chacun des cas.
\end{questions}

\section{Exercice 4 - Erreur de position}
Soit la fonction de transfert échantillonnée suivante:
$$Hd(z) = \frac{0.9z}{z-0.9}$$
\begin{questions}
\question Déterminer graphiquement l'erreur de position du système en boucle fermée en considérant un retour unitaire.
\end{questions}

\section{Exercice 5 - Influence de la période d'échantillonnage sur la stabilité}
Soit la fonction de transfert continue suivante:
$$H(p) = \frac{10}{0.1p+1}$$
\begin{questions}
\question Soient $H_{d1}$ et $H_{d2}$ les fonctions de transferts échantillonnées issues de H(p) respectivement pour les périodes d'échantillonnages $T_{e1}=0.1s$ et $T_{e2}=0.01s$.
\question Etudier la stabilité du système en boucle fermée en considérant un retour unitaire dans les deux cas.
\question Conclure en comparant les périodes d'échantillonnage à la constante de temps du système à temps continu.
\end{questions}




\end{document}
